\chapter{PENUTUP}
\label{sec:chap5_tutup}
\vspace{1ex}

Bab ini menyajikan kesimpulan yang ditarik dari hasil analisis pengujian sistem drone otonom pendeteksi manusia berbasis \textit{edge computing}, serta menjabarkan saran akademis dan teknis untuk pengembangan penelitian di masa mendatang.

\section{Kesimpulan}
\label{sec:sec5_kesimpulan}
\vspace{1ex}

Berdasarkan perancangan, implementasi, serta serangkaian pengujian terintegrasi yang telah dilakukan, dapat ditarik beberapa kesimpulan utama untuk menjawab rumusan masalah dan tujuan penelitian:
\begin{enumerate}
	\item Keberhasilan Integrasi \textit{Edge Computing} Otonom: Sistem drone untuk misi Pencarian dan Penyelamatan (SAR) berhasil direkayasa dan diintegrasikan sepenuhnya pada \textit{companion computer} Raspberry Pi 5. Pendekatan optimasi yang sistematis—meliputi pemakaian sistem operasi \textit{headless}, konversi bobot model ke format ONNX, keputusan arsitektur meniadakan perekaman video lokal (\textit{onboard recording}) guna menghindari potensi beban I/O, dan kompromi resolusi 320x320 piksel—berhasil mencegah terjadinya isu \textit{bottleneck} komputasi. Konfigurasi ini menjamin kelancaran \textit{state machine} navigasi pada frekuensi kontrol 20 Hz dengan rata-rata latensi \textit{end-to-end} konsisten di bawah 200 ms.
	\item Efisiensi Logika \textit{Persistent Multi-Target Scouting}: Sistem sukses mendemonstrasikan kapabilitas penjelajahan mandiri tanpa campur tangan operator melalui mode \textit{Scout Mission}. Pemanfaatan memori target historis (\textit{duplicate skip}) yang dipadukan dengan perhitungan radius eksklusi geospasial berbasis jarak \textit{Haversine} memungkinkan drone melakukan pemindaian, pendekatan, dokumentasi, dan perluasan area secara persisten berkelanjutan. Mekanisme ini mengatasi keterbatasan efisiensi dari siklus navigasi konvensional yang mewajibkan \textit{Return to Launch} (RTL) usai menemukan satu korban.
	\item Ketahanan Pengamanan Terbang Rendah (\textit{Failsafe}): Desain arsitektur keselamatan tiga lapis (\textit{Three-Layer Safety System}) sukses beroperasi sebagai jaring pengaman utama (\textit{watchdog}). Validasi penerbangan membuktikan bahwa penolakan batas elevasi bawah (\textit{altitude floor}) dikombinasikan dengan manuver pendakian paksa (\textit{Pre-RTL Safety Climb}) sukses memitigasi anomali \textit{barometric drift}, memulihkan ketinggian wahana secara aman sebelum kendali RTL autopilot mengambil alih di saat baterai kritis.
	\item Keterbatasan Sistem pada Lingkungan Ekstrem: Evaluasi \textit{environmental robustness} memperlihatkan adanya limitasi operasional yang kuat. Tingkat deteksi model kecerdasan buatan anjlok signifikan (di bawah 30\%) pada kondisi subuh dan sore hari akibat absennya sensor inframerah. Pada aspek komunikasi antarmuka, saluran \textit{streaming} video UDP latensi rendah melalui jaringan *onboard* MiFi 4G/5G rentan mengalami patah-patah (\textit{stuttering}) hingga \textit{freeze} apabila garis pandang sinyal menuju layar operator terhalang rintangan ruang yang padat. Selain itu, mekanisme \textit{duplicate exclusion} yang membatasi radius GPS 3 meter memiliki kelemahan berpotensi menganggap dua target berdekatan dalam radius tersebut sebagai target yang sama, sehingga drone dapat melewatkan korban kedua.
\end{enumerate}

\section{Saran}
\label{sec:sec5_saran}
\vspace{1ex}

Guna menyempurnakan batasan-batasan sistem yang diidentifikasi dari evaluasi, berikut direkomendasikan sejumlah saran yang diklasifikasikan menjadi dua lini pengembangan di masa mendatang.

\subsection{Pengembangan Sistem}
\begin{enumerate}
	\item Optimalisasi Manajemen Daya dan Bobot Wahana: Mengingat durasi terbang maksimum saat ini hanya berkisar 4--5 menit per sesi terbang, disarankan untuk memperbesar alokasi daya dengan menambah kapasitas sel baterai (mAh) atau menggunakan konfigurasi baterai paralel. Untuk mengompensasi beban ekstra tersebut, material cetak 3D komponen penyangga drone harus beralih dari plastik PLA ke material filamen komposit \textit{Carbon Fiber} yang jauh lebih ringan namun kokoh, sehingga waktu terbang wahana dapat diperpanjang secara signifikan.
	\item Penyematan Akselerator AI dan Modul Penglihatan Malam: Penambahan \textit{Neural Processing Unit} (seperti Google Coral Edge TPU atau Hailo-8) disarankan untuk melepaskan beban CPU Raspberry Pi 5 dari inferensi matriks yang berat. Selain itu, pemasangan sensor termal/inframerah sangat krusial untuk membuka kapabilitas operasi pencarian 24 jam non-stop di area minim cahaya.
	\item Mekanisme Kamera \textit{Tilt} dan Transmisi Video Adaptif: Penggunaan kamera monokular tetap (\textit{fixed}) saat ini sangat membatasi sapuan sudut pandang. Disarankan menggantinya dengan unit kamera yang memiliki engsel poros \textit{tilt} (menunduk/menengadah) atau ditopang penuh oleh \textit{brushless gimbal} agar cakupan area observasi lebih dinamis dan stabil. Secara perangkat lunak, \textit{backend} perlu menerapkan algoritma kompresi \textit{Adaptive Bitrate Streaming} untuk meredam patah-patah (\textit{stuttering}) video saat menumpang sinyal seluler yang tidak menentu.
\end{enumerate}

\subsection{Pengembangan Penelitian}
\begin{enumerate}
	\item Implementasi Algoritma \textit{Person Re-Identification} (ReID): Teknik pencegahan penargetan duplikat yang saat ini murni mengandalkan komputasi pengecualian jarak GPS (\textit{Haversine}) sebaiknya disubstitusi dengan visi komputer tingkat lanjut berupa \textit{Person Re-identifier} (ReID). Namun, karena Raspberry Pi 5 dipastikan tidak akan kuat memproses ekstraksi fitur biometrik ganda secara simultan, riset ini mensyaratkan pembaruan perangkat keras \textit{edge computing} wahana ke arsitektur NPU kelas menengah.
	\item Estimasi Spasial dan \textit{Geotagging} Presisi: Riset lanjutan dapat mengembangkan algoritma fotogrametri dinamis untuk memproyeksikan koordinat geografis absolut (Lintang/Bujur) secara otonom dari posisi jatuhnya piksel objek di layar kamera, memadukannya dengan vektor GPS wahana, altitudo aktual, dan orientasi \textit{heading yaw}.
	\item Fusi Sensor Ketinggian Non-Barometrik: Untuk mengatasi kelemahan fluktuasi \textit{barometric drift} secara komprehensif pada operasi jarak rendah, penelitian ke depan sangat disarankan untuk membangun skema fusi data (\textit{sensor fusion}) yang mencampur pembacaan barometer internal Pixhawk dengan sensor jarak laser LiDAR pembaca \textit{Above Ground Level} (AGL).
	\item Pengujian Limitasi Jaringan Darurat Seluler: Diperlukan kajian akademis spesifik yang membandingkan metrik latensi transmisi antara topologi \textit{Wi-Fi Local Ad-Hoc}, satelit mini, dan menara seluler 4G/5G pada medan halangan ekstrem untuk merumuskan protokol komunikasi darurat SAR yang paling tangguh.
\end{enumerate}
